<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V5.0//EN" "dtd/docbook-5.0.dtd"
[
  <!ENTITY % allent SYSTEM "xml/iso-pub.ent">
  %allent;

  <!-- Handle MathML in <mathphrase> -->
  <!ELEMENT mathphrase (#PCDATA|inlinemediaobject|remark|superscript|subscript|xref|link|olink|anchor|biblioref|alt|annotation|indexterm|phrase|replaceable|emphasis|math)*>
  <!ELEMENT informalequation ((info)?, (alt)?, ((mediaobject)+|(mathphrase)+|(math)+), (caption)?)>
  <!ELEMENT inlineequation ((alt)?, ((inlinemediaobject)+|(mathphrase)+|(math)+))>

  <!ENTITY % mathml PUBLIC "-//W3C//DTD MathML 2.0//EN" "dtd/mathml3.dtd">
  %mathml;
]>

<book xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">





<info>
<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">The Incomplete Lojban Language</title>
<subtitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Chrestomathy included</subtitle>
<author xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<personname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<firstname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">John</firstname>
<othername xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Woldemar</othername>
<surname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Cowan</surname>
</personname>
</author>
<releaseinfo xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
Version geklojban-1.2.10, Generated 2020-07-26
</releaseinfo>
<othercredit xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<orgname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
An unofficial publication, community edition not approved by the LLG
</orgname>
</othercredit>
</info>

<!-- THIS FILE IS AUTOGENERATED.  DO NOT EDIT OR CHECK IN! -->


<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="volume-chrestomathy">
	<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<anchor xml:id="a01"/>
		Chrestomathy
	</title>
	<section xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="section-north-wind">
		<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<anchor xml:id="a01-north-wind"/>
			The North Wind and the Sun
		</title>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">An Aesop's fable</para>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">ni'o la berti brife jo'u la solri .i la berti brife jo'u la solri pu troci le ka djuno le du'u ma kau traji le ka vlipa vau fo le'i me le nei .i ca bo le pa litru noi dasni lo glare kosta cu mo'u klama i lu'i le re mei pu simxu le ka tugni fi le nu traji le ka vlipa fa le traji be le ka clira fa lo nu ce'u snada le ka gasnu le nu le pa litru co'u dasni le kosta .i ba ku la berti brife co'a traji cupra le brife .i ku'i lo nu by.by. zenba le ka cupra le xo kau brife cu rinka lo nu le pa litru cu zukte le ka zenba le ka se la'u li xokau se tagji le kosta .i ba za bo la berti brife co'u troci .i ba ku la solri co'a dirce lo milxe glare .i ba zi bo le pa litru co'u dasni le kosta .i se ki'u bo la berti brife co'a bilga tugni fi lo nu la solri cu traji le ka vlipa vau fo la berti brife ce la solri</para>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">The North Wind and the Sun were disputing which was the stronger, when a traveler came along wrapped in a warm cloak. They agreed that the one who first succeeded in making the traveler take his cloak off should be considered stronger than the other. Then the North Wind blew as hard as he could, but the more he blew the more closely did the traveler fold his cloak around him; and at last the North Wind gave up the attempt. Then the Sun shined out warmly, and immediately the traveler took off his cloak. And so the North Wind was obliged to confess that the Sun was the stronger of the two.</para>
	</section>
	<section xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="section-terry">
		<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<anchor xml:id="a01-terry"/>
			Terry, the Tiger visits the big city
		</title>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">The text in Lojban here uses non-standard with additional punctuation marks that do not add any meaning but serve the purpose of a visual guide.</para>
		<informaltable xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<tr>
				<th>.i le tirxu goi la .teris. cu klama le barda tcadu</th>
				<th>Terry the Tiger Visits the Big City.</th>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i la .maikl.turnianskis. di'e finti</td>
				<td>created by Michael Turniansky</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i le pa tirxu goi la .teris. pu ki kansa le pendo be vo'a le ka xabju le foldi be loi spati .i me le bi'u nai pendo fa le pa xanto goi la .elis. fa le  pa xirnzebra goi la .zois. i la .teris. ze'e ta'e djica le nu vo'a litru klama le pa barda tcadu voi fe ke'a ta'e ku lo vinji ga'u vofli klama .i se mu'i bo ca pa donri la .teris. co'a cadzu klama le bi'u nai barda tcadu</td>
				<td>Terry the Tiger lived with his friends in the jungle. His friends were Elly the Elephant and Zoe the Zebra. Terry always wanted to visit the big city, where the planes flew overhead to. So one day, Terry started to walk to the big city.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i ba zi ku la teris. co'a klama le pa rirxe gi'e retsku fi le pa finpe pe ne'i le rirxe fe le se du'u ma kau pluta le tcadu .i le finpe fi la teris. cu spusku fe lu «ko cadzu ne'a le bu'u rirxe ze'a le djedi be li ci .i ba bo do viska ru» li'u .i la .teris. cu se gidva tu'a lu bu .i je ca le fanmo be le ci moi be le'i donri la .teris. cu viska le so'o te gusni pe le bi'u nai ui sai dai tcadu .i se mu'i bo la .teris. co'i platu fi le nu ri ba cadzu ze'a le nicte</td>
				<td>Soon, Terry came to a river, and asked a fish in it the way to the city. The fish told Terry "Walk along the river for three days, and then you will see it". Terry followed that advice. At the end of the third day, Terry saw several lights of the city (Hooray!). So Terry decided to continue walking the whole night long.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>ni'o ca le cerni la .teris. mo'u klama le pa zarci noi se stuzi le korbi be le tcadu .i le pa nanla cu zvati le stuzi .i «lu .ii cai tirxu» li'u se cusku le bi'u nai nanla .i «lu .ii cai nanla» li'u se cusku la .teris. (to .i le bi'u nai nanla fa'u la .teris. pu no roi zgana su'o tirxu fa'u su'o nanla toi) .i le nanla noi se cmene zo .mulis. goi my. ganse le nu la .teris. na bradi .i se ki'u bo preti fi le nanla fe le nu la .teris. cu djica le nu ri gau my. se slabu le tcadu</td>
				<td>In the morning, Terry arrived at a marketplace, which was at the edge of the city. There was a boy there. "Aiee! A tiger!" said the boy. "Aiee! A boy!" said Terry (for the boy had never seen a tiger before, and Terry had never seen a boy before). The boy, who was Mooli, could tell that Terry was friendly, so he asked Terry if he would like to be shown the city.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i «lu .ie sai .i ku'i ca ja'e se jdica mi fa lo nu mi ze'a sipna .i mi mutce le ka tatpi» li'u se cusku la .teris.</td>
				<td>"Oh, yes! But what I really want right now is some sleep. I'm very tired," said Terry.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i lu «je'e do .i mi'o zifre le ka klama le zdani be mi» li'u se cusku la .mulis.</td>
				<td>"Okay, we can go to my house," said Mooli.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i se ki'u bo le re mei cu cadzu klama le zdani be la .mulis.</td>
				<td>So the two of them walked to Mooli's house.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>ni'o ca le nu le re mei mo'u klama le zdani vau la .mulis. cu retsku fi le mamta be ri fe «lu gau mi .e'o .e'a pei le tirxu cu kansa mi le ka klama le zdani» li'u</td>
				<td>When they got to his house, Mooli asked his mother, "Is it okay if I bring a tiger home?".</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i «lu .e'a doi la .mulis.» li'u se cusku le mamta .i ki'u bo ri jinvi le du'u la .mulis. cu kelci zukte lo tcica</td>
				<td>"Sure, Mooli" said his mother, because she thought he was just pretending.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i se ja'e ku gau la .mulis. zvati fa la .teris. le kumfa be vo'a .i je la .teris. co'a sipna ga'u je re'o le loldi .i ca bo la .mulis. cu zukte le ka klama le bartu vau le nu vo'a kelci</td>
				<td>So he brought Terry to his room, and Terry went to sleep on the floor, while Mooli went oustide to play.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>ni'o le mamta za krixa cusku lu «doi la .mulis. ca tcika le nu vanci sanmi .i ju'i la .mulis.» li'u .i le mamta cu klama le kumfa pe la .mulis. gi'e viska la .teris. ca le nu ri sipna .i le mamta co'a krixa cusku «lu .ii cai le tirxu co'i citka le bersa be mi .i doi pulji ko sidju .i ko sidju .i doi pulji .i tirxu .i tirxu .i ko sidju li'u» gi'e to'o bajra</td>
				<td>A while later, his mother called, "Mooli, time for dinner... Mooli?" She went to Mooli's room and saw Terry, who was sleeping. She cried out, "Aaaah! A tiger has eaten my son! Police, help! Help! Police! Tiger! Tiger! Help!" and ran out.</td>
			</tr>
			<tr>
				<td>.i le savru cu rinka le nu la .teris. co'a cikna .i ri plipe pa'o le canko gi'e bajra klama le zdani be vo'a bei ne'i le foldi be loi spati gi'e nupre fi le nei fe le ka no roi ba cliva le bi'u nai foldi</td>
				<td>The noise woke Terry, who leaped through the window, and ran back to his home in the jungle, promising never again to leave it.</td>
			</tr>
		</informaltable>
	</section>
	<section xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="section-soft-rains">
		<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<anchor xml:id="a01-soft-rains"/>
			There Will Come Soft Rains
		</title>
		<informaltable xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<thead xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>English original</td>
					<td>Lojban translation</td>
					<td>Back translation from Lojban</td>
				</tr>
			</thead>
			<tbody xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>There Will Come Soft Rains</td>
					<td>ba milxe bo carvi</td>
					<td>There will be mild rains</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Written by Sara Teasdale</td>
					<td>.i finti fa la .saras.tizdeil.</td>
					<td>Sara Teasdale invented.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>There will come soft rains and the smell of the ground,</td>
					<td>.i ba milxe bo carvi .i panci lo dertu</td>
					<td>There will be mild rains. It smells of the ground.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And swallows circling with their shimmering sound;</td>
					<td>.i le cipni ba sutra bo vofli co certu</td>
					<td>Birds will skillfully rapidly fly.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And frogs in the pools singing at night,</td>
					<td>.i le banfi ba sanga .i melbi bo vanci</td>
					<td>The frogs will sing. It is a beautiful evening.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And wild plum trees in tremulous white,</td>
					<td>.i le smela bo tricu ba blabi se manci</td>
					<td>The plum-trees will be white-marvelous.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Robins will wear their feathery fire</td>
					<td>.i le gunse ba dasni le fagri bo pimlu</td>
					<td>Geese will wear fire-feathers.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Whistling their whims on a low fence-wire;</td>
					<td>gi'e siclu fe le jai se gleki co simlu</td>
					<td>and whistle seemingly happy melodies.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And not one will know of the war, not one</td>
					<td>.i se slabu le jamna fa no cmalu danlu</td>
					<td>No small animal will know the warriors.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Will care at last when it is done.</td>
					<td>.i no stuzi le xarci ba su'o roi canlu </td>
					<td>No place will ever be taken by the weapons.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Not one would mind, neither bird nor tree</td>
					<td>.i no cipni ba xanka fa no jdari tricu</td>
					<td>No bird will worry, neither any strong tree</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>If mankind perished utterly;</td>
					<td>fe le fanmo be mi'a noi no da ba skicu</td>
					<td>about the end of us who no one will tell about.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And Spring herself, when she woke at dawn,</td>
					<td>.i la vensa ba cikna ke viska le cmana</td>
					<td>Spring will awakeningly see the mountains.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Would scarcely know that we were gone.</td>
					<td>.i te mintu le jalge .i vy. ri na zgana</td>
					<td>The outcome is equal. Spring doesn't observe it.</td>
				</tr>
			</tbody>
		</informaltable>
	</section>
	<section xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="section-xanadu">
		<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<anchor xml:id="a01-xanadu"/>
			Kubla Khan
		</title>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			An extract.
		</para>
		<informaltable xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<thead xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>Kubla Khan</td>
					<td>la .kublaXAN.</td>
				</tr>
			</thead>
			<tbody xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>Samuel Taylor Coleridge, 1772 - 1834</td>
					<td/>
				</tr>
				<tr>
					<td>Or a Vision in a Dream. A Fragment</td>
					<td/>
				</tr>
				<tr>
					<td>In Xanadu did Kubla Khan</td>
					<td>.i la .canDUV. la .kublaXAN.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>A stately pleasure dome decree:</td>
					<td>se zvati .i ri minde vi</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Where Alph, the sacred river, ran</td>
					<td>la .alf. noi censa rirxe lei</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Through caverns measureless to man</td>
					<td>noi so'i mei vau kevna fo</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Down to a sunless sea.</td>
					<td>le nicte xamsi pe vu .i</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>So twice five miles of fertile ground</td>
					<td>uo li re pi'i mu se minli</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>With walls and towers were girdled round:</td>
					<td>lei ferti dertu joi lei noi cinla</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And there were gardens bright with sinuous rills,</td>
					<td>vau korcu flecu joi lei purdi</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Where blossomed many an incense-bearing tree;</td>
					<td>joi le se panci tricu .i lei foldi</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>And here were forests ancient as the hills,</td>
					<td>be le cmana .e le tricu voi na se gundi</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>Enfolding sunny spots of greenery.</td>
					<td>cu sruri le se gusni crino co condi</td>
				</tr>
			</tbody>
		</informaltable>
	</section>
	<section xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="section-alice01">
		<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<anchor xml:id="a0102"/>
			Alice in Wonderland
		</title>
		<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			An extract.
		</para>
		<informaltable xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
			<thead xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>la .alis. cu zvati la se manci tumla .i finti fa la .lu,is.karol.</td>
					<td>Alice in Wonderland. Written by Lewis Carroll.</td>
				</tr>
			</thead>
			<tbody xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
				<tr>
					<td>ni'o la .alis. co'a tatpi le nu ri zutse re'o le mensi be .a bu goi la .alis. le korbi be le rirxe gi'e zukte fi no da .i mu'a .a bu cu so'u roi sutra catlu le cukta poi le mensi cu tcidu .i ku'i le cukta cu cukta no pixra .e no vreji be lo nu casnu .i lu ja'o ma prali fi le cukta to'i sa'a pensi cusku fa .a bu toi fi le cukta poi cukta no pixra .e no vreji be lo nu casnu li'u</td>
					<td>Alice was beginning to get very tired of sitting by her sister on the bank, and of having nothing to do: once or twice she had peeped into the book her sister was reading, but it had no pictures or conversations in it, 'and what is the use of a book,' thought Alice 'without pictures or conversations?'</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o la .alis. ca'o se menli jdice fu'e ta'o se rai le ka kakne poi se curmi le glare donri noi rinka lo nu la .alis. cu lifri le ka djica lo nu ri sipna kei gi'e bebna fu'o fi le jei lo nu pluka fa lo nu zbasu lo xrula linsi cu na ku na ku jalge lo raktu poi nu co'a sanli gi'e crepu lo xrula .i ca bo suksa fa lo nu pa blabi ractu poi se kanla lo xunblabi cu bajra ne'a la .alis.</td>
					<td>So she was considering in her own mind (as well as she could, for the hot day made her feel very sleepy and stupid), whether the pleasure of making a daisy-chain would be worth the trouble of getting up and picking the daisies, when suddenly a White Rabbit with pink eyes ran close by her.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o la'e di'u na'e ba'e mutce le ka cizra .i ji'a je nai la .alis. cu jinvi le du'u ba'e mutce le ka na'e fadni vau fa lo nu tirna lo nu ju'a la ractu cu cusku fi le nei fe lu .oi ro'a .oi ro'a mi jai lerci li'u to ba ku la .alis. ca lo nu ri pensi la'e di'u co'a jinvi fi ri fe le du'u da'i pu rarna fa lo nu la .alis. cu manci .i ku'i ca ku le fasnu cu simlu le ka rarna toi .i ku'i ca lo nu la ractu fu'e uesai co'a jgari le junla le daski  be le kosta fu'o gi'e catlu le junla gi'e di'a sutra keu la .alis. co'a spaji sanli ki'u lo nu ke pe'a lindi pagre le menli be la .alis. fa le si'o ri pu no roi viska lo ractu poi dasni lo kosta poi se daski .a lo junla pe lo nu punji to'o ri .i je la .alis. ri'a lo nu ri kucli cu bajra pagre le foldi gi'e jersi le ractu gi'e .u'a viska lo nu le ractu cu canci mo'i ne'i pa barda ke kevna pe lo'e ractu zi'e noi cnita le spati bitmu</td>
					<td>There was nothing so VERY remarkable in that; nor did Alice think it so VERY much out of the way to hear the Rabbit say to itself, 'Oh dear! Oh dear! I shall be late!' (when she thought it over afterwards, it occurred to her that she ought to have wondered at this, but at the time it all seemed quite natural); but when the Rabbit actually TOOK A WATCH OUT OF ITS WAISTCOAT-POCKET, and looked at it, and then hurried on, Alice started to her feet, for it flashed across her mind that she had never before seen a rabbit with either a waistcoat-pocket, or a watch to take out of it, and burning with curiosity, she ran across the field after it, and fortunately was just in time to see it pop down a large rabbit-hole under the hedge.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o ba zi ku la .alis. mo'i ne'i jersi le ractu gi'e no roi pensi lo nu ta'i ba'e ma kau le nei ba di'a bartu</td>
					<td>In another moment down went Alice after it, never once considering how in the world she was to get out again.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o le kevna ve'a tubnu sirji gi'e suksa salpo fi lo cnita .i tai suksa .i ja'e bo la .alis. na zifre le ka ze'i su'o da pensi lo nu ri zukte lo ka co'u klama vau pu lo nu ju'a la .alis. ca'o farlu bu'u pa mutce condi jinto</td>
					<td>The rabbit-hole went straight on like a tunnel for some way, and then dipped suddenly down, so suddenly that Alice had not a moment to think about stopping herself before she found herself falling down a very deep well.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o ga le jinto cu mutce le ka condi gi la .alis. cu mutce le ka masno le ka farlu .i ni'i bo le se ranji be le nu farlu cu banzu lo nu catlu loi sruri gi'e kucli le du'u ba zi fasnu .i pa mai la .alis. cu troci le ka catlu le cnita gi'e facki le du'u le nei ma kau klama .i ku'i lo manku cu zildukse lo nu ka'e viska .i re mai la .alis. cu catlu lo mlana be le jinto gi'e facki lo du'u le mlana cu culno lo se kajna be fi tu'a lo kabri a lo cukta .i la .alis. cu viska tu'a le so'o cartu .e le so'o pixra vu'o noi dandu fi le so'o genxu .i la .alis. co'a tolpu'i le pa botpi pa le kajna ca lo nu le nei ne'a muvdu .i le botpi cu se tcita lu najnimre jduli li'u gi'e ku'i .u'a nai kunti .i la .alis. mu'i lo nu ri terpa lo nu da'i ri jai gau morsi fai su'o da cu na djica lo nu ri curmi lo nu le botpi cu farlu .i se ki'u bo la .alis. cu sutra le ka punji le botpi le pa me le se kajna ca lo nu le nei ne'a farlu</td>
					<td>Either the well was very deep, or she fell very slowly, for she had plenty of time as she went down to look about her and to wonder what was going to happen next. First, she tried to look down and make out what she was coming to, but it was too dark to see anything; then she looked at the sides of the well, and noticed that they were filled with cupboards and book-shelves; here and there she saw maps and pictures hung upon pegs. She took down a jar from one of the shelves as she passed; it was labelled 'ORANGE MARMALADE', but to her great disappointment it was empty: she did not like to drop the jar for fear of killing somebody, so managed to put it into one of the cupboards as she fell past it.</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o lu .uo to'i sa'a pensi cusku fa la .alis. fi le nei toi da'i ca lo nu mi ba'o farlu tai ti vau mi ba'o xanka lo nu mi farlu fo lo serti .i fe lu .ua virnu li'u fa le se lanzu ba cusku co jinvi be fi mi .i .u'o mi no da cusku ba ji'a sai lo nu mi farlu fi lo drudi be lo zdani (to'i sa'a la'e di'u la'a sai jetnu toi) li'u</td>
					<td>Well!' thought Alice to herself, 'after such a fall as this, I shall think nothing of tumbling down stairs! How brave they'll all think me at home! Why, I wouldn't say anything about it, even if I fell off the top of the house!' (Which was very likely true.)</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o mo'i ni'a je ni'a je ni'a .i xu le nu farlu cu no roi mulno .i lu mi farlu vi'i le minli be li xo a'u to'isa'a cladu cusku fa la .alis. toi .i .ia mi pu'o jibni le midju be le terdi .i ka'u kilto le ka minli li vo vau le ka sraji to'i sa'a o'e dai bu'o la .alis. pu cilre so'o da la'e di'u le ckule .i zu'u le cabna ki'u lo nu no da tirna la .alis. cu na ba'e mutce mapti lo nu jarco le ka djuno .i zu'u nai lo nu za'u re'u cusku cu xamgu la .alis. le ka cilre. toi .i .ie se'i le se minli cu jibni drani .i ku'i a'u ma ti bernanjudri gi'e sunsicyjudri to la .alis. na sai djuno le du'u ma kau smuni ga zo bernanjudri gi zo sunsicyjudri .i ku'i la .alis. cu jinvi le du'u melbi je banli valsi toi li'u</td>
					<td>Down, down, down. Would the fall NEVER come to an end! 'I wonder how many miles I've fallen by this time?' she said aloud. 'I must be getting somewhere near the centre of the earth. Let me see: that would be four thousand miles down, I think—' (for, you see, Alice had learnt several things of this sort in her lessons in the schoolroom, and though this was not a VERY good opportunity for showing off her knowledge, as there was no one to listen to her, still it was good practice to say it over) '—yes, that's about the right distance—but then I wonder what Latitude or Longitude I've got to?' (Alice had no idea what Latitude was, or Longitude either, but thought they were nice grand words to say.)</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o ca ku la .alis. cu za'u re'u di'a cusku .i lu .a'u mi ba farlu ba'e pagre le terdi .i ba xajmi fa le nu tolcanci ne'a lo prenu poi cadzu fau lo nu le stedu be ke'a cu cnita vau fa ke'a .i lo'e tai prenu cu se cmene zo smudukti pe'i  to'i sa'a la .alis. ca gleki lo nu no da tirna .i ki'u bo lo valsi na sai drani toi .i ku'i .ei mi retsku fi lo se gugde fe le se du'u ma kau cmene le gugde .i lu pau doi ninmu ti nuzlo gi'i sralo li'u to'i sa'a .i la .alis. ca lo nu ri tavla cu troci le ka krorinsa .i ko se xanri le ka krorinsa ca lo nu do farlu .i xu do snada toi .i djuno be no da ke cmalu nixli sei le ninmu ba jinvi be ki'u lo nu mi retsku .i .ei mi noroi retsku .i la'a cu'i je mi viska lo cmene noi pu'i se ciska bu'u da li'u</td>
					<td>Presently she began again. 'I wonder if I shall fall right THROUGH the earth! How funny it'll seem to come out among the people that walk with their heads downward! The Antipathies, I think—' (she was rather glad there WAS no one listening, this time, as it didn't sound at all the right word) '—but I shall have to ask them what the name of the country is, you know. Please, Ma'am, is this New Zealand or Australia?' (and she tried to curtsey as she spoke—fancy CURTSEYING as you're falling through the air! Do you think you could manage it?) 'And what an ignorant little girl she'll think me for asking! No, it'll never do to ask: perhaps I shall see it written up somewhere.'</td>
				</tr>
				<tr>
					<td>ni'o mo'i ni'a je mo'i ni'a je mo'i ni'a .i ka'e zukte no drata be la'e di'e .i se ki'u bo la .alis. za'u re'u co'a tavla .i lu ju'o ba ku la dinas ca le cabnicte cu mutce badri lo nu mi na kansa to'i sa'a la .dinas. cu mlatu toi .i .a'o le se lanzu ba morji tu'a loi ladru  pe ne'i lo palta zi'e pe se va'u la .dinas. ca le cedra be lo nu sanmi .i doi la .dinas. noi dirba mi vau do mi kansa .au le nu vi cnita .i .u'u no smacu cu zvati lei vacri .i ku'i do ka'e kavbu lo ka'u vofli ratcu noi ka'u mutce le ka simsa le'e smacu .i ku'i .a'u xu cafne fa lo nu lo mlatu cu citka lo vfli ratcu li'u .i ca ku la .alis. co'a lifri le ka pu'o sipna .i je .abu di'a je fi'o se senva fe'u cusku fi le nei lu xu lo mlatu cu citka lo vofli ratcu .i xu lo mlatu cu citka lo vofli ratcu li'u .e su'o roi bo lu xu lo vofli ratcu cu citka lo mlatu li'u .i ku'i le se porsi cu na mutce vajni ki'u lo nu la .alis. na ka'e spuda su'o le re preti .i la .alis. cu lifri le ka zenba le ka sipna .i je .abu co'a senva lo nu ri kansa la dinas gi'e jgari lo xance be ri gi'e cusku lu ju'i la .dinas. ko mi skicu lo jetnu .i xu do su'o roi citka lo vofli ratcu li'u .i ca bo sei sance be fa lo simsa zo tamtam la .alis. co'i klama lo cpana be lo derxi be lo grana jo'u lo sudga pezli .i je le nu farlu cu mulno</td>
					<td>Down, down, down. There was nothing else to do, so Alice soon began talking again. 'Dinah'll miss me very much to-night, I should think!' (Dinah was the cat.) 'I hope they'll remember her saucer of milk at tea-time. Dinah my dear! I wish you were down here with me! There are no mice in the air, I'm afraid, but you might catch a bat, and that's very like a mouse, you know. But do cats eat bats, I wonder?' And here Alice began to get rather sleepy, and went on saying to herself, in a dreamy sort of way, 'Do cats eat bats? Do cats eat bats?' and sometimes, 'Do bats eat cats?' for, you see, as she couldn't answer either question, it didn't much matter which way she put it. She felt that she was dozing off, and had just begun to dream that she was walking hand in hand with Dinah, and saying to her very earnestly, 'Now, Dinah, tell me the truth: did you ever eat a bat?' when suddenly, thump! thump! down she came upon a heap of sticks and dry leaves, and the fall was over.</td>
				</tr>
			</tbody>
		</informaltable>
	</section>
</article>


<index xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" type="lojban-word">
<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Lojban Words Index</title>
</index>

<index xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" type="general">
<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">General Index</title>
</index>

</book>
